兩人涉參與悼周梓樂集會違限聚令 男被告堅持不出席審訊

#九龍城裁判法院第六庭
#梁嘉琪裁判官
#20200508旺角 #審訊 [1/2]

傳票１: 伍
傳票２: 少年手足

控罪：參與受禁羣組聚集
有人提出告發，指稱被告於2020年5月8日，在旺角亞皆老街無合法權限或合理辯解下，參與受禁羣組聚集。

背景：周梓樂遇害半週年，多區有市民自發悼念。在旺角，持槍防暴警不斷驅散參與悼念民眾，並截查多人，其中在西洋菜南街近豉油街向約8名男女發出違反「限聚令」告票。

———————————————

答辯意向：
傳票１被告❌不認罪❌

為保護少年被告，裁判官提醒控方不得在公開法庭提述傳票２被告的姓名。

傳票控罪作字眼修訂。

控方陳述案情。

傳票１代表律師向法庭申請被告今日及全程不出庭，但會於庭外等候，但從無就此安排通知法庭。

裁判官詢問律師是否已得到被告授權，律師要求押後15分鐘處理。

1100 再開庭。

傳票１被告代表律師繼續就被告審訊期間缺席與裁判官爭論。
律師指出無條例或程序去要求如何正式通知法庭。
裁判官不滿，表示律師所提出不能令法庭確立律師有收到充分指示及專業法律意見，並做出自己不出庭的選擇。
律師希望呈交被告的書面指示及案例參考。
裁判官表示現在是審訊而不是簡單程序例如答辯，會有不能即時獲取被告指示的風險。同時此案有一定嚴重性包括監禁。法庭也不會再給予時間讓律師及被告就庭上各種事宜討論或給指示。
裁判官再重申法庭關注被告的利益，關注是否充分考慮並收到足夠專業意見，就以上事情及風險是否為了證人認人的考慮所以做出以上決定。
裁判官要求主控回應關於律師做法對於法律程序的影響。

1125 再押後待控辯雙方處理裁判官的要求，並索取被告指示。

1140 再開庭。

傳票１被告代表律師重申已向被告澄清，確認申請不親自出庭。

控方指法例上被告有權申請，如辯方對追截至票控過程無爭議就不反對，若否則會反對，擔心引起連鎖反應。

裁判官批准在傳票１被告缺席下開審。

答辯意向：
傳票２被告❌不認罪❌

控方有4警察證人、2現場草圖（由證人繪畫）、3光碟（警方拍攝片段）呈堂。
無雙方同意事實。

傳票１被告有1辯方證人（事實證人），4段片段（控方未觀看，如控方反對會傳召多1證人）
由於可能增加證人可能要加審期

傳票２被告不會傳召證人，亦沒有辯方證物。

控方呈上案發當日599G條例，為規範8人以上聚集。

📌傳召PW1 督察陳家豪，為東九龍第二梯隊第三小隊指揮官。

💛感謝臨時直播員💛

去年5月8日科大學生周梓樂離世半周年，有民眾在旺角等地發起悼念活動。一名14歲少女和年輕男子涉嫌當日參與逾百人聚集，今在九龍城法院否認違反「8人限聚令」傳票受審。

督察陳嘉豪憶述，去年8月5日晚上逾百人在旺角惠豐中心外聚集，警方警告後他們部分人移動到亞皆老街百老匯門外聚集成約150人的群組。陳指示警員築起防線後，透過擴音器再三呼籲市民離開但不果，於是展開拘捕行動。但他承認無法認得兩人身分。

警員高龍柱受指示追捕聚集人士，然後在通菜街便利店外包圍部分人，但忘掉大概人數。

開審前裁判官才得悉年輕男子委派代表律師抗辯，並不會出席審訊。律師解釋傳票案件毋須被告出庭，並應法庭要求呈上書面證明，表示自己已獲被告確認。裁判官梁嘉琪不滿律師做法，質疑辯方程序上安排有失公允。梁官認為，辯方應出於禮貌事先向法庭申請，不應開審前一刻才告知控方和法庭，法庭難以單靠律師聲稱的一面之詞，信納被告已確認新安排。法庭須保障被告，獲自己心儀律師代表的權利。

縱使過往有案例指傳票被告毋須應訊，梁官反駁案例均是提訊或答辯等較簡單的法律程序，並不適合審訊。法庭擔心被告沒有參與審訊，沒法即時給予代表律師指示，包括是否傳召證人或盤問方向等，倘若因此押後則浪費法庭時間。另外被告涉嫌觸犯的違反限聚令，最高刑罰包括囚禁，故有一定嚴重性。假若被告在缺席的情況下被定罪，相信他對審訊內容會有一定關注。

最終男子透過律師表示，堅持不出席審訊。

督察陳家豪，為東九龍第二梯隊第三小隊指揮官

從警方所拍的影片，警員在通菜街一間便利店截停約10人。代表伍的大律師問督察從影片中能否看到伍，督察稱看不到。督察亦稱不能辨認未成年女被告是否曾於較早階段在惠豐中心或百老匯聚集。

東九龍第二梯隊第三小隊成員高龍柱則指，當時有多人聚集，他從封鎖線追出，與同袍在通菜街一間便利店截停一群人。高確認被截停者為早前在百老匯聚集的人，又謂追截期間沒有人離開他的視線，亦沒他人加入人群。

辯方透露未成年少女被告將出庭自辯，聆訊明續。